
\chapter{Úvod}
\label{chap:introduction}
Motivací pro tuto práci byla úloha mezinárodní fyzikální soutěže zvané \textit{"International Young Physicists Tournament"}, neboli IYPT.
U nás je však tato soutěž známější pod zkratkou TMF vycházející z překladu původního názvu - \textit{"Turnaj mladých fyziků"}.
Soutěž se v České republice koná pod záštitou Fakulty jaderné a fyzikálně inženýrské ČVUT, FZU AV ČR, MŠMT a JČMT. Podstatou soutěže je dovést středoškolské studenty k vědeckému sledování nejrůznějších jevů ze všech oblastí fyziky.

Úloha, kterou jsme se zabývali, je v pořadí desáta úloha letošního, tedy 37., ročníku. Zadání je následovné \cite{tmf_tasks}:

\textbf{10. Magnetický převod}

\textit{"Vezměte několik identických prstových točítek\footnote{Z překladu anglického "Fidget spinner".} a připevněte k jejich koncům neodymové magnety. Pokud umístíte točítka v rovině vedle sebe a točíte jedním z nich, ostatní se začnou otáčet jen vlivem magnetického pole. Prozkoumejte a vysvětlete tento jev."}

Zadání úlohy je, pro TMF tradičně, velmi otevřené a je tedy pouze na řešiteli, aby si vymezil přesný rozsah svého zkoumání.
Tato práce se bude zabývat:

\begin{enumerate}[topsep=0pt, partopsep=0pt]
    \setlength{\itemsep}{0pt}%
    \setlength{\parskip}{0pt}%
    \item určením vlastností \textit{prstových točítek} (dále "fidget spinner" či pouze "spinner"),
    \item popisem třecích sil působících na spinner,
    \item vývojem simulace chování systémů více fidget spinnerů a porovnáním této simulace s realitou,
    \item přenosem úhlové rychlosti,
    \item přenosem momentu síly,
    \item možným využitím získaných poznatků k vývoji efektivnějších magnetických převodů,
    \item vývojem a zkoumáním mnou navržených magnetických převodovek.
\end{enumerate}

\clearpage

\section[Nomenklatura]{Nomenklatura}
\label{sec:nomenclature}
V tabulce \ref{tab:nomenclature} definujeme základní symboly, které budeme používat v průběhu celé práce, společně s jejich významem:

\input{_nomenclature.tex}

Dále stojí za zmínku, že pro vyjádření chyby měření může být v textu použita tzv. \textit{shorthand error notation} \cite{shorthand_error_notation} (pro naše účely zkráceno na SEN). Pro jasnost uvedeme příklad, kde zápis pomocí SEN vypadá takto: $11.5(12)$, a ekvivalentní přepis do standardní notace je: $11.5 \pm 1.2$. Tímto zkrátíme zápis $11.5 \pm 1.2$ na $11.5(12)$ \cite{shorthand_error_notation_stack_exchange}.