% ŠABLONA PRO PSANÍ SOČ
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Autor: Jakub Dokulil (kubadokulil99@gmail.com)
% Tato šablona byla vytvořena tak, aby pomocí ní mohli v systému LaTeX soutěžící sázet své práce a zároveň odpovídala požadavkům na formátování vyplývajícím z wordové šablony umístěné na webu soc.cz.
%

% !TEX root = ./main.tex

\documentclass[12pt, a4paper,
  %oneside,      %% -- odkomentujte, pokud chcete svou práci mít pouze jednostrannou, mezera pro hřbet pak automaticky bude pouze na levé straně
 twoside,        %% -- pro oboustranné práce, mezera pro hřbet následně střídá strany.
 openright
]{report}

%% Nutné balíčky a nastavení
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Proměnné
\newcommand\city{Praha} %% vyplň oficiální název města
\newcommand\district{Hlavní město Praha} %% vyplň oficiální název kraje
\newcommand\specialization{Obor č. 2: Fyzika} %% -- napiš číslo a název tvého oboru
\newcommand\school{Gymnázium Christiana Dopplera} %% vyplň název školy
\newcommand\schoolAddress{Zborovská 621, 150 00 Malá Strana} %% vyplň název školy
\newcommand\consultant{RNDr. Pavel Josef, CSc.} %% vyplň jméno svého konzultanta
\newcommand\authorName{Ondřej Sedláček}  %% vyplň své jméno
\newcommand\publicationYear{2024} %% vyplň rok
\newcommand\mainTitle{Počítačové modelování dynamických magnetických systémů a vývoj magnetických převodovek} %% vyplň název své práce
\newcommand\mainTitleEN{Computer modelling of dynamic magnetic systems and development of magentic gearboxes} %% vyplň název své práce

\title{\mainTitle} %% -- Název tvé práce
\author{\authorName} %% -- tvé jméno
\date{\publicationYear} %% -- rok, kdy píšeš SOČku

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3.5cm, right=1.5cm]{geometry} %% nastaví okraje, left -- vnitřní okraj, right -- vnější okraj

\usepackage[english, czech]{babel} %% balík babel pro sazbu v češtině
\usepackage[utf8]{inputenc} %% balíky pro kódování textu
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cmap} %% balíček zajišťující, že vytvořené PDF bude prohledávatelné a kopírovatelné

\usepackage{graphicx} %% balík pro vkládání obrázků
\usepackage{mathtools}
\usepackage{subcaption} %% balíček pro vkládání podobrázků
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{setspace}

\linespread{1.15} %% řádkování

\usepackage[pagestyles]{titlesec} %% balíček pro úpravu stylu kapitol a sekcí
\titleformat{\chapter}[block]{\scshape\bfseries\LARGE}{\thechapter}{10pt}{\vspace{0pt}}[\vspace{-22pt}]
\titleformat{\section}[block]{\scshape\bfseries\Large}{\thesection}{10pt}{\vspace{0pt}}
\titleformat{\subsection}[block]{\bfseries\large}{\thesubsection}{10pt}{\vspace{0pt}}

\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{4}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{chngcntr}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}

\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\addto\captionsczech{\renewcommand{\figurename}{Obr.}}
\addto\captionsczech{\renewcommand{\tablename}{Tab.}}
\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{table}{chapter}
\counterwithout{equation}{chapter}
\counterwithout{footnote}{chapter}

\lstset{style=mystyle}
\lstset{numberbychapter=false}
\renewcommand{\lstlistingname}{Ústřižek kódu}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Seznam ústřižků}

\setlength{\parskip}{12pt}%
\setlength{\parindent}{0pt}%

% \usepackage[]{nomencl}
% % makeindex main.nlo -s nomencl.ist -o main.nls
\usepackage{tabularx} % in the preamble
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}

%% Balíčky co se můžou hodit :)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pdfpages} %% Balíček umožňující vkládat stránky z PDF souborů,

\usepackage{upgreek} %% Balíček pro sazbu stojatých řeckých písmen, třeba u jednotky mikrometr. Například stojaté mí: \upmu, stojaté pí: \uppi

\usepackage{amsmath}    %% Balíčky amsmath a amsfonts
\usepackage{amssymb}    %% Balíčky amsmath a amsfonts
\usepackage{yhmath}    %% Balíčky amsmath a amsfonts
\usepackage{amsfonts}   %% pro sazbu matematických symbolů
\usepackage{esint}     %% pro sazbu různých integrálů (např \oiint)
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}

%% makra pro sazbu matematiky
\newcommand{\dif}{\mathrm{d}} %% makro pro sazbu diferenciálu, místo toho
%% abych musel psát '\mathrm{d}' mi stačí napsat '\dif' což je mnohem
%% kratší a mohu si tak usnadnit práci

%% Bordel pro práci - můžeš smáznout :)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{lipsum} %% balíček který píše lipsum (nesmyslný text, který se používá pro kontrolu typografie)
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{dblfnote}
\DFNtrysingle
\DFNinhibitcbreak
\DFNcolumnwidth 1.1\textwidth
% \DFNsloppiness 1000

\makeatletter
\newcommand{\vast}{\bBigg@{3}}
\newcommand{\vastt}{\bBigg@{4}}
\newcommand{\Vast}{\bBigg@{5}}
\newcommand{\Vastt}{\bBigg@{6}}
\makeatother

\usepackage{tikz}
% %%%<
%     \PreviewEnvironment{tikzpicture}
%     \setlength\PreviewBorder{10pt}%
% %%%>
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows,positioning}
\usetikzlibrary{calc}

\usepackage{hyperref} %% balíček, který v PDF vytváří odkazy
\renewcommand*{\figureautorefname}{Obr.}
\renewcommand*{\tableautorefname}{Tab.}
\renewcommand*{\equationautorefname}{Rov.}
\renewcommand*{\chapterautorefname}{Kap.}
\renewcommand*{\sectionautorefname}{Kap.}
\renewcommand*{\subsectionautorefname}{Kap.}
% \renewcommand*{\subsubsectionautorefname}{Kap.}


%% Začátek dokumentu
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\graphicspath{{./imgsHR}}

% PŘEDNÍ STRANA
\begin{titlepage}
    \bfseries{ %%% písmo na stránce je tučně
        \begin{center}
            \LARGE{STŘEDOŠKOLSKÁ ODBORNÁ ČINNOST}

            \vspace{14pt}
            \large{ %%%%
                \specialization
            } %%%%

            \vspace{0.3 \textheight}

            \LARGE{ %%%%
                \mainTitle
            }%%%%

            \vspace{0.35 \textheight}
        \end{center}

        \noindent\Large{\authorName}

        \noindent\Large{\district \hspace{\stretch{1}}  \city, \publicationYear}


    } %%%
\end{titlepage}
\cleardoublepage

% ÚVODNÍ STRANA
% \begin{}
%% Úvodní stránka s informacemi
{\bfseries %%% písmo na stránce je tučně
    \begin{center}
        \LARGE{STŘEDOŠKOLSKÁ ODBORNÁ ČINNOST}

        \vspace{14pt}
        {\large %%%%
            \specialization %% -- napiš číslo a název tvého oboru
        } %%%%

        \vspace{0.20 \textheight}

        \LARGE{ %%%%
            \mainTitle
        }

        \LARGE{ %%%%
            \mainTitleEN
        }%%%%

        \vspace{0.20\textheight}
    \end{center}
}%%%
{\Large %%%
    \noindent\textbf{Jméno:} \authorName\\
    \textbf{Škola:} \school, \schoolAddress\\
    \textbf{Kraj:} \district\\
    \textbf{Konzultant:} \consultant\\
} %%%
\noindent \city, \publicationYear
% \end{}
\cleardoublepage

% PROHLÁŠENÍ
% \begin{}
\noindent{\Large{\bfseries{Prohlášení}}}

\noindent Prohlašuji, že jsem svou práci SOČ vypracoval samostatně a použil jsem pouze prameny a literaturu uvedené v seznamu bibliografických záznamů.

\noindent Prohlašuji, že tištěná verze a elektronická verze soutěžní práce SOČ jsou shodné.

\noindent Nemám závažný důvod proti zpřístupňování této práce v souladu se zákonem č. 121/2000 Sb., o právu autorském, o právech souvisejících s právem autorským a o změně některých zákonů (autorský zákon) ve znění pozdějších předpisů.

\vspace{24 pt}

\noindent V Praze dne 9. září 2023 \dotfill{}\hspace{\stretch{0.9}}

\hspace{6cm} \authorName
% \end{}
\cleardoublepage

% PODĚKOVÁNÍ
% \begin{}
\vspace*{0.0\textheight}
% \vspace*{0.8\textheight}
\noindent{\Large{\bfseries{Poděkování}}}

\noindent
Rád bych poděkoval mému vedoucímu práce panu doktoru Pavlovi za věcné připomínky a pomoc při konstrukci magnetické převodovky. Dále bych rád poděkoval panu doktrou Výbornému za odborné ohodnocení mé práce. Také bych chtěl poděkovat Danielu Culliverovi za asistenci při provádění měření. Nakonec děkuji své rodině a přátelům za podporu.

% \end{}
\cleardoublepage

% ANOTACE
% \begin{}
\noindent{\Large{\bfseries{Abstrakt}}}

\noindent Tato práce se zaměřuje na vývoj simulačního softwaru pro dynamické nelineární magnetické systémy s využitím metod Runge-Kutta. Výsledné simulační výstupy jsou porovnávány s naměřenými daty v několika konfiguracích, které zahrnují přidání a odebrání vnějšího magnetického pole, udržování magnetické vazby mezi dvěma elementy a konečně měření přenosu točivého momentu. Dále jsou v této práci představeny a využity metody pro měření a analýzu reálného chování.

Jako poslední se tato práce zabývá návrhem výkonnějších magnetických převodovek na základě předchozích výsledků a dalších externích zdrojů.

\vspace{18pt}

% TODO - keywords
\noindent{\Large{\bfseries{Klíčová slova}}}

\noindent TMF; magnetická převodovka; prstové točítko; Runge-Kutta metody; přenos momentu síly; nelineární diferenciální rovnice; úhlový odpor; numerické simulace

\vspace{18pt}

% TODO - abstrakt EN
\noindent{\Large{\bfseries{Abstract}}}

\noindent This paper focuses on the development of simulation software for dynamic non-linear magnetic systems with the utilization of the Runge-Kutta methods. The resulting simulation outputs are compared with measured data in multiple scenarios, which includes addition and omission of an external magnetic field, sustaining magnetic coupling between two elements and finally measuring torque transfer. The means of measuring and analysing the real-world behaviour were laid out an utilised.

Furthermore, this paper covers the design of more performant magnetic gearboxes, based on the results of this work and other external sources.

\vspace{18pt}

% TODO - keywords EN
\noindent{\Large{\bfseries{Keywords}}}

\noindent IYPT; magnetic gearbox; magnetic transmission; fidget spinner; Runge-Kutta methods; torque tranfer; non-linear differential equations; angular drag; numerical simulations
\cleardoublepage
% \end{}

% TABLE OF CONTENTS
% \begin{}
\setlength{\parskip}{0pt}%
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\setlength{\parskip}{12pt}%

\pagestyle{fancy}
% \end{}

\input{1_introduction.tex}
\input{2_theory.tex}
\input{3_parameters.tex}
\input{4_drag.tex}
\input{5_simulation.tex}
\input{6_sim_confirmation.tex}
\input{7_coupling.tex}
\input{8_torque_transfer.tex}
\input{9_magnetic_gearbox.tex}
\input{10_ending.tex}

%% literatura
\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{magnetic_force} YUNG, Kar W.; LANDECKER, Peter B. a VILLANI, Daniel D. An Analytic Solution for the Force Between Two Magnetic Dipoles. [Online]. \textit{Magnetic and Electrical Separation.} 1998, roč. 9, č. 1, s. 39-52. ISSN 1055-6915. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1155/1998/79537}. [cit. 2023-12-16].
    \bibitem{magnetic_torque} CULLITY, B. D. a GRAHAM, C. D. \textit{Introduction to magnetic materials.} Second edition. Hoboken: IEEE Press, [2009]. ISBN 978-0-471-47741-9.
    \bibitem{torque_def} SERWAY, Raymond A. a JEWETT, John W. Jr. \textit{Physics for scientists and engineers.} 6th ed. Belmont: Thomson-Brooks/Cole, 2004. ISBN 0-534-40842-7.
    % https://www.physicsforums.com/threads/modeling-a-permanent-magnetic-as-a-dipole.594949/#google_vignette
    % https://hal.science/hal-02905104/document
    \bibitem{magnet_dipole_approx} YE, Jianhe; ZHAN, Pengfei; ZENG, Jincheng; KUANG, Honglin; DENG, Yongfang et al. Concise magnetic force model for Halbach-type magnet arrays and its application in permanent magnetic guideway optimization. [Online.] \textit{Journal of Magnetism and Magnetic Materials.} 2023, roč. 587. ISSN 03048853. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1016/j.jmmm.2023.171301}. [cit. 2023-12-16].
    \bibitem{shorthand_error_notation} NATIONAL INSTITUTE OF STANDARDS AND TECHNOLOGY. \textit{Standard Uncertainty and Relative Standard Uncertainty} [online]. [cit. 2023-12-16]. Dostupné z: \url{https://physics.nist.gov/cgi-bin/cuu/Info/Constants/definitions.html}
    \bibitem{shorthand_error_notation_stack_exchange} Jasper. \textit{Shorthand error notation (with brackets) accros decimal point [duplicate]} [online]. [cit. 2023-12-16]. Dostupné z: \url{https://physics.stackexchange.com/questions/445141/shorthand-error-notation-with-brackets-accros-decimal-point}
    \bibitem{tmf_tasks} \textit{Turnaj mladých fyziků} [online]. [cit. 2023-12-16]. Dostupné z: \url{https://tmf.fzu.cz/tasks.php?y}
    \bibitem{magnet_grades} \textit{Neodymium Magnet Grades} [online]. [cit. 2023-12-16]. Dostupné z: \url{https://totalelement.com/blogs/about-neodymium-magnets/neodymium-rare-earth-magnet-grades}
    \bibitem{physical_pendulum} REICHL, Jaroslav a Martin VŠETIČKA. \textit{Fyzické kyvadlo} [online]. [cit. 2023-12-16]. Dostupné z: \url{http://fyzika.jreichl.com/main.article/view/206-fyzicke-kyvadlo}


    \bibitem{python} VAN ROSSUM, Guido, Drake VAN ROSSUM a L. FRED. \textit{Python 3 Reference Manual.} Scotts Valley, CA: CreateSpace, 2009. ISBN 1441412697.
    \bibitem{scipy} VIRTANEN, Pauli. SciPy 1.0: Fundamental Algorithms for Scientific Computing in Python. \textit{Nature Methods}. 2020(17), 261-272.
    \bibitem{numpy} HARRIS, Charles R. Array programming with NumPy. \textit{Nature.} 2020(585), 357–362.
    \bibitem{matplotlib} HUNTER, John D. Matplotlib: A 2D graphics environment. \textit{Computing in science \& engineering}. 2007, 9(3), 90-95.
    \bibitem{pymath} VAN ROSSUM, Guido. \textit{The Python Library Reference, release 3.8.2.} Python Software Foundation, 2020.
    \bibitem{phyphox} STAACKS, S; HÜTZ, S; HEINKE, H a STAMPFER, C. Advanced tools for smartphone-based experiments: phyphox. Online. \textit{Physics Education}. 2018, roč. 53, č. 4. ISSN 0031-9120. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1088/1361-6552/aac05e}. [cit. 2023-12-17].
    \bibitem{csv} SHAFRANOVICH, Yakov. Common format and MIME type for comma-separated values (CSV) files. \textit{RFC 4180, October}. 2005.

    \bibitem{spinner_mom_inert_external} ALLAIN, Rhett. Let’s Explore the Physics of Rotational Motion With a Fidget Spinner. \textit{WIRED} [online]. 2017, \textbf{2017}, 1-1 [cit. 2023-12-19]. Dostupné z: \url{https://www.wired.com/2017/05/physics-of-a-fidget-spinner/}

    \bibitem{sim_methods} STEWART, Robinson. \textit{Simulation – The practice of model development and use.} 1. John Wiley, 2004. ISBN 978-0-470-84772-5.
    \bibitem{RK_def} PRESS, William H. \textit{Numerical recipes: the art of scientific computing.} 3rd ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2007. ISBN 978-0-521-88068-8.
    \bibitem{Butcher_tab_def} ISERLES, A. \textit{A first course in the numerical analysis of differential equations.} Cambridge: Cambridge University Press, 1996. ISBN 978-0-521-55655-2.
    \bibitem{RK_methods_list} PCC, Ben. WIKIMEDIA FOUNDATION. \textit{List of Runge–Kutta methods} [online]. 2007, 2023-12-20 [cit. 2023-12-22]. Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Runge–Kutta_methods}

    \bibitem{JS} FLANAGAN. \textit{JavaScript: the definitive guide.} O'Reilly Media, 2006.
    \bibitem{JSON} PEZOA, Felipe; REUTTER, Juan L.; SUAREZ, Fernando; UGARTE, Martín a VRGOČ, Domagoj. Foundations of JSON Schema. Online. In: \textit{Proceedings of the 25th International Conference on World Wide Web.} Republic and Canton of Geneva, Switzerland: International World Wide Web Conferences Steering Committee, 2016, s. 263-273. ISBN 9781450341431. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1145/2872427.2883029}. [cit. 2023-12-22].
    \bibitem{NodeJS} PEREIRA, Caio Ribeiro a PEREIRA, Caio Ribeiro. Introduction to Node.js. Online. In: \textit{Building APIs with Node.js}. Berkeley, CA: Apress, 2016, s. 1-3. ISBN 978-1-4842-2441-0. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1007/978-1-4842-2442-7_1}. [cit. 2023-12-22].
    \bibitem{IEEE-754}GANSSLE, Jack. IEEE 754 Floating Point Numbers. Online. In: \textit{The Firmware Handbook.} Elsevier, 2004, s. 203-205. ISBN 9780750676069. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1016/B978-075067606-9/50019-9}. [cit. 2023-12-22].
    \bibitem{JS_deconstruction} MOZILLA. Mozilla Developer Network. \textit{Destructuring assignment} [online]. [cit. 2023-12-27]. Dostupné z: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/Destructuring_assignment}

    \bibitem{Tracker} \textit{Tracker - Video Analysis and Modeling Tool} [online]. 2008 [cit. 2024-01-03]. Dostupné z: \url{https://physlets.org/tracker/}

    \bibitem{plate_drag_coef} HOERNER, Sighard F. DRAG OF WEDGES AND CONES. In: \textit{Fluid-Dynamic Drag} [online]. 2. s. 60 [cit. 2024-01-08]. Dostupné z: \url{https://archive.org/details/FluidDynamicDragHoerner1965/page/n59/mode/2up}

    \bibitem{patent} \textit{Power-transmitting device} [online]. [cit. 2024-01.-11]. Spojené státy americké. US687292A. Přihlášeno 6. 9. 1900. Uděleno 26. 11. 1901. Dostupné z: \url{https://patents.google.com/patent/US687292}
    \bibitem{torque_dens} GOUDA, E.; MEZANI, S.; BAGHLI, L. a REZZOUG, A. Comparative Study Between Mechanical and Magnetic Planetary Gears. Online. \textit{IEEE Transactions on Magnetics}. 2011, roč. 47, č. 2, s. 439-450. ISSN 0018-9464. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1109/TMAG.2010.2090890}. [cit. 2024-01-11].
    \bibitem{NASA_MG} PEREZ-DIAZ, Jose Luis, Efren DIEZ-JIMENEZ a Marco Antonio ALVAREZ-VALENZUELA. \textit{Magnetic Gearboxes for Aerospace Applications} [online]. 365-374 [cit. 2024-01-11]. Dostupné z: \url{https://ntrs.nasa.gov/api/citations/20150004073/downloads/20150004073.pdf}
    \bibitem{MT_full} DIMAURO, Luca; BONISOLI, Elvio; VELARDOCCHIA, Mauro; REPETTO, Maurizio; ALOTTO, Piergiorgio et al. Magnetic gearbox for automotive power transmissions: An innovative industrial technology. Online. \textit{Engineering Science and Technology}, an International Journal. 2023, roč. 46. ISSN 22150986. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1016/j.jestch.2023.101497}. [cit. 2024-01-11].
;   \bibitem{MG_topologies} TLALI, P. M.; WANG, R-J. a GERBER, S. Magnetic gear technologies: A review. Online. In: 2014 \textit{International Conference on Electrical Machines (ICEM)}. IEEE, 2014, s. 544-550. ISBN 978-1-4799-4389-0. Dostupné z: \url{https://doi.org/10.1109/ICELMACH.2014.6960233}. [cit. 2024-01-11].
\end{thebibliography}

%% obrázky
\listoffigures

%% tabulky
\listoftables

%% snippety
\lstlistoflistings


\chapter*{Přílohy}
\begin{enumerate}[topsep=0pt, partopsep=0pt]
    \setlength{\itemsep}{0pt}%
    \setlength{\parskip}{0pt}%
    \item \label{attachment_1} Videozáznam interakce nehybného a pomalého spinneru \dotfill \textbf{VID1}
    \item \label{attachment_2} Videozáznam interakce nehybného a rychláho spinneru \dotfill \textbf{VID2}
    \item \label{attachment_3} Videozáznam interakce 3 spinnerů \dotfill \textbf{VID3}
\end{enumerate}
\end{document}